\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    On cherche à sélectionner cinq nombres de la liste suivante en cherchant à avoir leur somme la plus grande possible (maximiser une grandeur)
    et en s'interdisant de choisir deux nombres voisins (contrainte).
    
    \begin{pythoncode}
liste = [15, 4, 20, 17, 11, 8, 11, 16, 7, 14, 2, 7, 5, 17, 19, 18, 4, 5, 13, 8]
    \end{pythoncode}

    Comme on souhaite avoir le plus grand résultat final, la stratégie gloutonne consiste à choisir à chaque étape
    le plus grand nombre possible dans les choix restants.
    
    \Question Appliquer cet algorithme glouton sur le tableau et donner la solution trouvée.
    \Question Vérifiez que \mintinlinepy{[20, 18, 17, 16, 15]} est une autre solution possible.
    \Question Que dire de la solution gloutonne ?
    \Question Coder cet algorithme en \python\ et vérifier le résultat trouvé à la première question.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Voyageur de commerce}]
    
    Un voyageur de commerce doit visiter les villes de Metz, Paris, Reims et Troyes.
    Il peut le faire dans l'ordre qu'il souhaite mais doit impérativement se rendre dans chaque ville.
    Son entreprise étant basée à Nancy, il doit de plus commencer et terminer son parcours dans cette ville.

    On fournit ci-dessous les distance entre les différentes villes en kilomètres.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
            \cline{2-6}
            & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Nancy & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Metz & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Paris & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Reims & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Troyes \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Nancy} & & 55 & 303 & 188 & 183 \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Metz} & 55 &  & 306 & 76 & 203 \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Paris} & 303 & 306 &  & 142 & 153 \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Reims} & 188 & 176 & 142 &  & 123 \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Troyes} & 183 & 203 & 153 & 123 &  \\ \hline
        \end{tabular}
\end{center}

    \Question \subQuestion Quelle approche gloutonne peut-on mettre en \oe{}uvre ?
              \subQuestion Appliquer cette démarche et proposer une solution.
    
    \Question Calculer la distance totale pour le parcours : 
    \begin{center}
        Nancy $\rightarrow$ Metz $\rightarrow$ Reims $\rightarrow$ Paris $\rightarrow$ Troyes $\rightarrow$ Nancy
    \end{center}
    \Question Que dire de l'optimalité de la solution gloutonne ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Pavage de rectangles}]
    
    On souhaite paver un rectangle avec des carrés en en utilisant un minimum.
    On considère que toutes les dimensions sont des nombres entiers.


\begin{center}
        \begin{minipage}{0.3\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.9\textwidth]{rectangle1}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.3\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.9\textwidth]{rectangle2}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.3\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.9\textwidth]{rectangle3}
        \end{minipage}
\end{center}

    Ainsi dans la figure, on a pavé un rectangle de 7 par 5 à l'aide de 7 carrés (au centre) ou 5 carrés (à droite).

    On cherche à utiliser \textbf{un minimum de carrés}.

    Dans tous les codes \python\ , un rectangle sera représenté à l'aide d'un tuple \mintinlinepy{(m,n)} dans lequel
    \mintinlinepy{m} est la longueur et \mintinlinepy{n} la largeur.

    On décide d'adopter l'approche gloutonne suivante :
    \begin{itemize}
        \item on part d'un rectangle de dimensions \mintinlinepy{(m,n)}
        \item on pave à l'intérieur le plus grand carré possible
        \item on recommence la démarche dans le rectangle restant jusqu'à ce qu'il ne reste plus rien
    \end{itemize}

    C'est cette méthode que l'on a adopté dans la figure de droite.

    \Question \subQuestion On démarre avec un rectangle de dimensions \mintinlinepy{(9,4)}. Quel est le plus grand carré possible ?
              \subQuestion Quelles sont les dimensions du rectangle restant après avoir ôté ce plus grand carré ?
              \subQuestion Reprendre ces questions en partant d'un rectangle de dimensions \mintinlinepy{(9,7)}.

    \Question \subQuestion On démarre avec un rectangle de dimensions \mintinlinepy{(m,n)} où \mintinlinepy{m} > \mintinlinepy{n}. Exprimer les dimensions
    du rectangle restant après avoir ôté le plus grand carré possible.
              \subQuestion Reprendre la question précédente dans le cas où \mintinlinepy{m} = \mintinlinepy{n}.

\ExeText

On appelle \mintinlinepy{pavage} la donnée, sous forme d'une liste \python, de tous les carrés
pavant le rectangle de départ. 
Ainsi le pavage de la figure centrale est \mintinline[breaklines]{python}{[(3,3), (3,3), (2,2), (2,2), (2,2), (2,2), (1,1)]}.

\Question Compléter le code \python\ de la fonction \mintinlinepy{pavage_rectangle} prenant en argument
un \mintinlinepy{rectangle} sous l'un forme d'un tuple et renvoyant le \mintinlinepy{pavage} obtenu Par
l'algorithme glouton.

\ExeText
\begin{pythoncode}
def pavage_rectangle(rectangle : tuple) -> list :
    """Détermine un pavage du rectangle"""
    pavage = []

    while rectangle != ................... : # Tant que le rectangle n'est pas pavé
        longueur, largeur = rectangle # les dimensions du rectangle
        if longueur == largeur :
            pavage.append( (...................,...................))
            rectangle = (...................,...................)
        else :
            dim_carre = ................... # la longueur du plus grand carré possible
            pavage.append( (...................,...................)) # on ajoute ce carré
            if longueur - dim_carre >= ................... :
                rectangle = (...................,...................)
            else :
                rectangle = (...................,...................)
    return pavage
\end{pythoncode}

    \Question Faire fonctionner cette fonction avec le rectangle \mintinlinepy{(7,5)}.
    Obtient-on la solution du début de l'exercice ?

    \Question On considère un rectangle \mintinlinepy{(13,11)}.
        \subQuestion Quel pavage renvoie l'algorithme glouton ? Dessiner ce pavage.
        \subQuestion Il est possible de paver ce rectangle avec le pavage \mintinline[breaklines]{python}{[(7,7), (6,6), (5,5), (4,4), (4,4), (1,1)]}. Dessiner ce pavage.
        \subQuestion Cette solution est-elle meilleure que la solution "gloutonne" ?
    
    \Question L'approche gloutonne est-elle optimale ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Clé USB ou Sac à dos ?},origin={Eduscol}]

    On dispose d'une clé USB qui est déjà bien remplie et sur laquelle il ne reste que $5\ \text{Go}$ de libre.
    On souhaite copier sur cette clé des fichiers vidéos pour l'emporter en voyage.
    Chaque fichier a un poids et chaque vidéo a une durée.
    La durée n'est pas proportionnelle à la taille car les fichiers sont de format différents, 
    certaines vidéos sont de grande qualité, d'autres sont très compressées. 
    
    Le tableau qui suit présente les 7 fichiers disponibles avec les durées données en minutes.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            Fichier&Durée&Taille\\
            \midrule
            Vidéo 1&114&$4,57\ \text{Go}$\\
            Vidéo 2&32&$630\ \text{Mo}$\\
            Vidéo 3&204&$1,65\ \text{Go}$\\
            Vidéo 4&44&$85\ \text{Mo}$\\
            Vidéo 5&18&$2,15\ \text{Go}$\\
            Vidéo 6&80&$2,71\ \text{Go}$\\
            Vidéo 7&5&$320\ \text{Mo}$\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

 
    On se demande donc quelles vidéos copier sur la clé USB pour que la durée des vidéos soit
     la plus grande possible tout en ne dépassant pas 5 \text{Go} ?

    \ExePart[title={Partie 1 : Compréhension du problème}]
    \Question Quelle est la valeur que l'on cherche à maximiser/minimiser ? Quelle est la contrainte ?
    \Question Quel problème type peut-on reconnaître ?

    \ExePart[title={Partie 2 : Résolution et implémentation}]
    \Question Représenter en \python\ le tableau précédent à l'aide d'une liste de triplets
     nommée \mintinlinepy{table_videos} où chaque triplet représente un fichier vidéo contenant son nom, sa durée et sa taille.
     
    \ExeText
    
    On envisage dans un premier temps une approche \textit{force brute}. 
    Le principe est simple, il faut tester tous les cas possibles. La mise en œuvre est peu complexe :comment obtenir tous les cas sans les répéter et sans en oublier un ?
     Cette question pose la difficulté principale.

    Une méthode est d'associer le chiffre \texttt{1} à un fichier s'il est choisi et le chiffre \texttt{0} sinon. Nous obtenons ainsi un nombre entier écrit en binaire avec 7 chiffres. Le nombre \texttt{1001100} signifie que nous avons choisi les fichiers 1, 4 et 5.
     Le nombre \texttt{1111111} signifie que nous avons choisi tous les fichiers. 
    A chaque nombre correspond exactement une possibilité pour construire une partie de
    l'ensemble des 7 fichiers.
    
    Il apparaît alors que le nombre total de cas est $2^7$ puisqu'avec $n$ chiffres nous pouvons écrire exactement $2^n$ nombres.

    Il s'agit donc d'écrire une fonction qui prend en paramètres un ensemble, (dans notre problème de 7 fichiers), et renvoie l'ensemble des parties qui peuvent être constituées. Nous avons besoin de l'écriture d'un nombre en binaire. 

    \Question Compléter la fonction \mintinlinepy{int_to_bin(n , nb)} ci-dessous qui prend en argument deux nombres entiers \mintinlinepy{n} et \mintinlinepy{nb} 
    et qui renvoie l'écriture binaire de \mintinlinepy{n} avec un nombre de chiffres égal à \mintinlinepy{nb}.

\ExeText
\begin{pythoncode}
def int_to_bin(n : int, nb : int) -> str :
    """n est le nombre à convertir en binaire
    nb est le nombre bits utilisés """
    ch = ""
    while n > 0 :
        r = ...................
        n = ...................
        ch = ...................
    ch = (nb - len(ch)) * "0" + ch # Ajout des 0 manquants au début de ch
    return ch
\end{pythoncode}

    \Question Compléter maintenant la fonction \mintinlinepy{ens_des_parties} qui prend en 
    paramètre un ensemble d'objets et renvoie une liste dont chaque élément est une partie de l'ensemble.

\ExeText
\begin{pythoncode}
def ens_des_parties(ensemble : list) -> list :
    """ensemble est une liste de p-uplets"""
    nb = len(ensemble) # nombre d'éléments
    n = ................... # nombre de parties
    parties = []
    for i in range(1,n) :
        ch = ................... # écriture de i sur nb bits
        partie = []
        for j in range(nb) :
            if ch[j] = ................... :
                partie.append(ensemble[j])
        ................... #ajout de la partie aux parties
    return parties
\end{pythoncode}

    \Question Pour chaque partie, nous devons calculer la durée totale et la taille totale des fichiers constituant la partie.
    Écrire deux fonctions \mintinlinepy{duree_totale} et \mintinlinepy{taille_totale} qui réalisent ces tâches.

    \Question Pour le programme final, nous avons besoin d'une fonction \mintinlinepy{recherche} qui prend en paramètres un ensemble 
    de parties et la contrainte, et renvoie la partie correspondant au meilleur choix satisfaisant la contrainte 
    après avoir parcouru toutes les parties. Compléter le code ci-dessous.

\ExeText
\begin{pythoncode}
def recherche(ens_parties, contrainte) :
    duree_max = 0
    solution = []
    for partie in ens_parties : # un choix possible de fichiers
        duree = ...................
        taile = ...................
        if taille <= ................... and duree > ................... :
            duree_max = ...................
            solution = partie
    return solution, duree_max
\end{pythoncode}
 

    \Question Pour terminer compléter la fonction \mintinlinepy{force_brute} et le programme
     final ci-dessous.

\ExeText
\begin{pythoncode}
def force_brute(fichiers, taille_max) :
    parties = ...................
    return recherche(parties, ...................)

choix = force_brute(videos, 5)
duree = ...................
choix_fichiers = [fichier[0] for fichier un ...................]
print(choix_fichiers, duree)
\end{pythoncode}
 
    \Question Exécuter le programme obtenu et noter la solution obtenue ? Est-elle optimale ?
    \Question En utilisant le site \href{http://pythontutor.com/}{Python\_tutor}, estimer le nombre d'opérations nécessaires pour obtenir la solution.

\ExePart[title={Partie 3 : Implémentation par algorithme glouton}]

    \Question Nous avons besoin de trois fonctions prenant en paramètre un fichier vidéo et renvoyant soit la durée,
     soit l'inverse de la taille (si la taille est minimale, son inverse est maximale), soit le rapport durée/taille. Compléter ces fonctions.

\ExeText
\begin{pythoncode}
def duree(fichier) :
    return ...................
def taille(fichier) :
    return ...................
def rapport(fichier) :
    return ...................
\end{pythoncode}

    \ExeText
    
    Nous définissons ensuite une fonction \mintinlinepy{sol_gloutonne} qui prend en paramètres une liste de fichiers, une taille maximale (celle que peut stocker la clé USB) et le type de choix utilisé (par durée, par taille, ou par durée/taille).

    Nous commençons par trier la liste passée en paramètre suivant le type de choix utilisé avec la fonction \mintinlinepy{sorted}.
    Nous utilisons l'ordre décroissant (\mintinlinepy{reverse=True}).

    La liste triée est parcourue et les noms des fichiers sont ajoutés un par un dans la variable \mintinlinepy{solution}, tant que la taille totale ne dépasse pas la taille maximale.
     La durée totale et la taille totale sont stockées dans deux variables nommées respectivement \mintinlinepy{duree_totale} et \mintinlinepy{taille_totale}.

    \Question Compléter la fonction \mintinlinepy{sol_gloutonne}.

 
\ExeText
\begin{pythoncode}
def sol_gloutonne(liste, taille_max, choix) :
    triee = sorted(liste, key, choix, reverse=True)
    solution = []
    total_duree = 0
    taille = 0
    i = 0
    while ................... and ................... :
        nom, d, t = triee[i] # nom, durée et taille
        if taille + t <= taille_max :
            solution.append(nom)
            taille = ...................
            total_duree = ...................
        i += 1
    return solution, totale_duree
\end{pythoncode}

    \Question Exécuter le programme obtenu en choisissant un tri par durée, puis par taille et enfin par le rapport des deux. 
    Quel est le choix le plus intéressant ? Est-il optimal ?

    \Question Estimer le nombre d'opérations nécessaires à cet algorithme puis comparer avec le nombre obtenu pour le programme par force brute.

\end{Exercise}

\end{document}